\chapter{Úvod}
\section{Zadání}
\begin{enumerate}

\item Změřte převodní charakteristiky termistoru NTC a termočlánku typu K umístěných ve
společném médiu během ohřívání. Zaznamenávejte též hodnotu odporových senzorů
Pt100 (4-svorkově připojených) a údaj teploměru s termočlánkem K. Změřte alespoň 10
zhruba rovnoměrně rozložených hodnot v rozsahu cca 20-100°C (docilte varu kapaliny;
bod varu ověřte ze znalosti nadmořské výšky a aktuálního atmosférického tlaku).
- Pozn: Při zpracování dat vypočítáte referenční teplotu z hodnot měřených jedním 4-
svorkově připojeným senzorem Pt100 (viz vztah 2). Je nutné měřit s dostatečným
rozlišením!
\item Proveďte kalibraci bezkontaktního teploměru pomocí vyhřívaného etalonu BB2-A, který
má emisivitu 0,95. Kvůli možnému popálení a znečištění se nedotýkejte vyzařovacího
povrchu!
Ověřte, jakou chybu způsobí 
\begin{enumerate}
 \item chybné nastavení emisivity např. 0,88.
 \item měření přes průsvitný materiál (plexi, fólie, sklo)
 Případnou chybu vysvětlete.
\end{enumerate}
\item Kontaktním teploměrem změřte teplotu lidské kůže a ve stejném místě proveďte měření
bezkontaktním senzorem s nastavenou emisivitou $\epsilon = 1$. Z údajů vypočtěte emisivitu
lidské kůže a experimentálně ověřte tuto hodnotu.
\item Termokamerou pozorujte žárovku – vysvětlete, proč není zobrazeno vlákno žárovky. Jak
to souvisí se spektrem
\end{enumerate}
\section{Teorie}
\subsection{Odporové senzory teploty}
Principem těchto teploměrů je závislost odporu kovů na teplotě. Pro většinu provozních teploměrů (pro teplotní rozsah 0 °C až 100 °C), lze tuto závislost popsat pomocí polynomu 1. řádu ve tvaru:
\begin{equation}
R_t = R_0 (1 + \alpha t)
\end{equation}
což je mírně nepřesné (závislost není zcela lineární), ale ve zmiňovánem rozsahu je chyba zanedbatelná. Nejčastějiší materiál těchto teploměrů je platina, jejíž teplotní závislot může být v rozsahu od $-200°C$ do $850°C$ popsána polynomem 2. řádu (resp. 4. řádu pro záporné teploty). Označení PtX udává odpor při teplotě $0°C$ ($R(0°C) = X$). Je vhodné měrit ve čtyřsvorkovém zapojení nebo v zapojení převádějící přímo teplotu na napětí (s OZ), popř. přímo s dvouvstupovým A/D převodníkem (referenční odpor + Pt100, oba lze připojit 4-svorkově).
\subsection{Polovodičové senzory teploty}
Využívají závislost odporu polovodiče na teplotě. Základní dělení je podle hodnoty součinitele odporu (kladný - PTC a záporný - NTC). Polovodiče s kladným koeficientem se používají zejména jako pojistky, pro měření se využívají zejména negastory, u kterých jde závislost odporu na teplotě popsat rovnicí 
\begin{eqnarray}
R=Ae^{\frac{B}{T}},
\end{eqnarray}
kde $A$ a $B$ jsou konstanty ($T$ samozřejmě teplota vyjádřená v Kelvinech), nebo ekvivalentně vztahem 
\begin{eqnarray}
R=R_0e^{B(\frac{1}{T}-\frac{1}{T_0})} ,
\end{eqnarray}
kde $R_0$ je odpor při referenční teplotě $T_0$. Teplotní rozsahy NTC jsou běžně -50°C až 150°C, lze realizovat i teploměry pro extrémní teploty.
\subsection{Termočlánky}
Termoelektrické senzory teploty jsou založeny na Seebeckovu jevu, který umožňuje převod tepelné energie na elektrickou. Pokud ve vodiči není konstantní teplota, pak na něm vzniká elektrické napětí, pro které platí $dU = \sigma(T)dT$ ($\sigma(T)$ je Seebeckův koeficient), pro homogenní vodič kterým neprotéká proud tedy platí
\begin{equation}
U_{AB} = \int_{T_B} ^ {T_A} \sigma(T)dT
\end{equation} 
Napětí přímo na jednom vodiči je těžko měřitelné (termoelektrické napětí by vznikalo zákonitě i na připojovacích vodičích), v praxi se tedy používá dvou rozdílných kovů na jednom konci spojených ("teplý konec") a měríme rozdíl napětí na koncíh opačný ("studený konec"). Na tom pak je měritelné napětí 
\begin{equation}
U_{BC} = \int_{T_B} ^ {T_A} (\sigma_1(T) -  \sigma_2(T))dT \approx \alpha_{12}(T_A - T_B),
\end{equation}
kde $\alpha_{12}$ je termoelektrický koeficient pro spojení dvou konkrétních materiálů, který pro malý rozdíl teplot spojů lze považovat za konstantní a je řádově jednotky až desítky mikrovoltů na stupeň. V laboratoři je termočlánek typu K (chromel-alumel), pro který platí $\alpha_{12} \dot{=} 42 \mu V/K$
\subsection{Bezkontaktní měření}
Bezdotykové měření teploty těles je založeno na měření elmg. záření. Každé těleso o teplotě vyšší než $0K$ vyzařuje elektromagnetické záření. Dokonalým zářičem je absolutně černé těleso, dokonalým zrcadlem absolutně bílé těleso. Poměr intenzity vyzařování reálného a absolutně černého tělesa je emissivita ($\epsilon$). Pokud pro dané těleso emisivita nezáleží na frekvenci vyzařování označujeme takové těleso jako šedé těleso (pro $\epsilon = 0$ dostáváme zmiňované těleso bílé).
Při měření pyrometrem měříme intenzitu tepelného záření $I$ a teplotu dopočítáváme ze Stefan-Boltzmannova zákona 
\begin{equation}
I = \epsilon \sigma (T^4-T^4_A),
\end{equation}
kde $I$ je intenzita tepelného záření ($W/m^2$), $\sigma$ je Stefan-Boltzmannova  konstanta ($5.67 \cdot 10^{-8}W/m2K^4$), $T$ je teplota tělesa a $T_A$ je teplota okolí (obojí v Kelvinech). 
\section{Postup měření}
\subsection{Kontaktní měření}
\begin{enumerate}
\item Zapněte přenosný teploměr s termočlánkem, zapněte všechny multimetry. Multimetry
nastavte na měření dané veličiny (u termočlánku měříte napětí, u termistoru NTC přímo
jeho odpor; u referenčního senzoru Pt100 je odpor měřen 4-svorkově).
\item  Zaznamenejte všechny počáteční hodnoty pro teplotu okolí tj. cca 20 °C.
\item  Senzory opatrně vložte do kádinky s vodou, zapněte ohřev u kádinky a míchání (oboje na
cca $1/2$, nad cca 70°C je již třeba topit více vlivem ztrát).
\item Zaznamenejte cca 10 hodnot během ohřívání pro všechny senzory. Ideálně je třeba provést
odečet pro všechny sondy zároveň – různé časy odečtu díky probíhajícímu ohřevu způsobí
rozdíly. Využijte např. funkci synchronního odměru multimetru („manual trigger“).
\end{enumerate}
\subsection{Bezkontaktní měření}
\begin{enumerate}
\item Zapněte etalon BB2-A a nastavte na něm teplotu cca 150°C. Počkejte, než se teplota
ustálí, a pak nastavte emisivitu pyrometru na hodnotu 0,95. Zaměřením pyrometru na
černou kalibrační plochu se ujistěte, že přístroj měří správně.
\item Vyzkoušejte nastavit emisivitu na hodnotu 0,88 a změřit teplotu povrchu. Vyhodnoťte,
jakou chybu to způsobí.
\item Nastavte opět správnou hodnotu emisivity a mezi přístroj a měřený objekt vložte plexisklo
(sklo, fólii), které může být v praxi běžným objektem oddělujícím měřený předmět a
pozorovatele. Vyhodnoťte chyby způsobené tímto průsvitným materiálem.
\item Dotykovým teploměrem změřte teplotu okolí a teplotu lidské kůže. Potom stejnou teplotu
naměřte pyrometrem s nastavenou emisivitou na hodnotu 1,00. Na naměřené údaje
aplikujte výše uvedený Stefan-Boltzmannův zákon  – pomocí něj dopočítejte
emisivitu lidské kůže. Výpočet ověřte experimentálně.
\end{enumerate}
%\section{Použité přístroje}